\chapter{Proposta de Trabalho} \label{chProposta}
Tendo em conta a revisão bibliográfica apresentada neste documento, este capítulo apresenta a proposta de trabalho para desenvolvimento de tese abordando o tema de aprendizado em FCD. Além de descrever os temas mais relevantes que serão tratados na proposta, este capítulo também contém a descrição das atividades principais que serão realizadas e o cronograma geral para sua execução. Para finalizar, são apontadas as contribuições que se almeja alcançar.

O domínio de FCD possui características particulares que tornam inviável a aplicação de métodos clássicos de aprendizado. Entre essas características, pode-se citar as restrições de tempo e espaço, a chegada de dados em fluxo contínuo potencialmente infinito e a possibilidade de mudança na distribuição dos dados. O estudo e utilização de mecanismos que possam atacar os desafios inerentes a esses domínios é de grande importância para que a técnica de aprendizado aplicada seja bem sucedida.

O aprendizado em FCD tem sido abordado por meio de mecanismos supervisionados e não supervisionados. Métodos de aprendizado semissupervisionado tem sido aplicados a domínios em que estão disponíveis uma grande quantidade de dados não rotulados e poucos dados rotulados. Uma vez que muitos problemas reais de FCD possuem essa característica, o aprendizado semissupervisionado apresenta-se como um mecanismo adequado e abre um novo leque de possibilidades para tratar dos problemas da área.

A proposta geral deste trabalho é o estudo, a análise e a geração de modelo de aprendizado por meio de técnica semissupervisionada tendo como classe de problema abordado o domínio de fluxos contínuos de dados. De forma geral,o objetivo dessa proposta pode ser apresentado em duas vertentes complementares:

\begin{itemize}
\item Investigação de mecanismos específicos para lidar com aspectos característicos de FCD, incluindo mas não limitados a
	\begin{itemize}
		\item Restrições de tempo e espaço: em um domínio FCD os dados chegam de forma contínua e constante, o armazenamento de todos os exemplos para posterior processamento é inviável e, se não processados logo, os exemplos são perdidos;
		\item Esquecimento e histórico: em aplicações FCD os exemplos mais recentes tem maior importância, mas os exemplos antigos não devem ser totalmente descartados à chegada de novos;
		\item Detecção de desvios de conceito e adaptação de modelo: aplicações FCD podem se estender por um longo período de tempo e, durante esse período, podem ocorrer mudanças na distribuição dos exemplos. Essas mudanças devem ser detectadas para acionar a adaptação do modelo do FCD;
		\item Conhecimento sob demanda: um algoritmo de aprendizado em FCD deve ser capaz de produzir um modelo representativo do conjunto de exemplos periodicamente, seja por requisição do usuário ou em intervalos de tempos pré-definidos;
	\end{itemize}

\item Geração de modelo de distribuição de dados de um FCD por meio de agrupamento semissupervisionado, considerando os mecanismos específicos para lidar com aspectos característicos de FCD.
\end{itemize}

As próximas seções apresentam com maiores detalhes os tópicos principais que serão tratados no trabalho proposto e o cronograma para sua execução.

\section{Tópicos Principais}

A proposta de trabalho apresentada aqui envolve o estudo de dois temas relevantes em aprendizado de máquina: o aprendizado em fluxo contínuo de dados e o aprendizado semissupervisionado. A seguir, são apresentados resumidamente os principais tópicos relacionados em esses temas, que serão focalizados durante o desenvolvimento da pesquisa.

\subsection{Aprendizado em Fluxos Contínuos de Dados}

O aprendizado em FCD possui características bem definidas, que o diferenciam do aprendizado tradicional. Assim, o estudo de técnicas voltadas para aprendizado em FCD deve incluir o tratamento das questões típicas desse campo de pesquisa.

\subsubsection{Limitações de Tempo e Espaço}

Dados em fluxos contínuos são gerados em volume elevado e de forma contínua,potencialmente infinita. Assim, torna-se inviável armazenar os dados em estruturas de dados em memória, para que fiquem disponíveis para acesso pelo algoritmo de aprendizado,como ocorre no aprendizado tradicional. A medida que se tornam disponíveis para o algoritmo, os dados podem ser armazenados por algum tempo e devem, posteriormente, ser descartados. No aprendizado em fluxo contínuo é necessário tratar a questão de representação dos dados por meio de estruturas alternativas, que não necessitem do armazenamento do dado completo.

\subsubsection{Esquecimento}

Devido às características do FCD, os métodos de aprendizado não têm acesso ao conjunto de dados completo. Dessa forma, é necessário definir mecanismos para delimitar a porção dos dados que será considerada a cada passo e a maneira como essa porção deve ser atualizada. Geralmente são utilizadas técnicas que descartam os dados mais antigos para liberar espaço para dados novos. Esse tipo de mecanismo é chamado de mecanismo de esquecimento.

\subsubsection{Detecção de Desvio de Conceito e Adaptação de Modelo}

A possibilidade de ocorrência de mudança na distribuição dos dados de um fluxo contínuo é um dos maiores desafios encontrados pelos pesquisadores que investigam esse tipo de aprendizado. Diferentemente do que ocorre no aprendizado clássico, em que o conjunto de dados é finito e assume-se que tem uma distribuição definida e fixa, no aprendizado em FCD é necessário identificar e tratar as eventuais mudanças no comportamento do conjunto de dados. A mudança na distribuição dos dados de um FCD é conhecida como desvio de conceito. A capacidade das técnicas de aprendizado de detectar tais mudanças e prover mecanismos para adaptação do modelo sendo gerado é fundamental para o sucesso dessas técnicas.

\subsection{Aprendizado Semissupervisionado}

É comum encontrar no mundo real conjuntos de dados que contam com apenas uma pequena parcela de dados rotulados, ou algum outro tipo de informação sobre a distribuição dos dados no conjunto. Nesses casos, a aplicação de aprendizado de semissupervisionado pode ser destacada pela capacidade de utilizar de informação prévia e um conjunto de dados não rotulados de maneira conjunta para criar um modelo. Trabalhos anteriores \cite{Lopes2011,Lopes2012} realizados dentro do tema mostram a capacidade desses métodos.

Abordagens semissupervisionadas vem se firmando dentro da área de aprendizado de máquina. Inicialmente, os métodos que consideram semissupervisão estavam associados a um conjunto de dados estático e total. Nesse contexto, o processo de aprendizagem ocorre de forma similar ao de métodos tradicionais de aprendizado.

A falta de rótulos pode ser uma característica comum quando fala-se de dados reais de fluxo contínuo. O crescimento do conjunto de dados, muitas vezes em velocidade alta, impede a rotulação total e manual dos dados para serem aplicados a métodos de aprendizado supervisionado. Por outro lado, pode ser interessante incorporar alguns dados rotulados ou informação extra sobre o conjunto e dados não rotulados para obter melhores resultados para o modelo aprendido e, em se tratando de FCD, a adaptação desse modelo.

É necessário a definição de uma abordagem para o aprendizado semissupervisionado e de como será considerada a informação prévia.

Uma vez que pretende-se aplicar o método a dados de fluxo contínuo, além das questões particulares de aprendizado semissupervisionado, deve-se atentar para a inclusão de mecanismos que lidem com as dificuldades inerentes ao domínio de FCD, em especial os descritos na seção anterior.

\section{Cronograma de Atividades}

Considerando a proposta apresentada, os problemas a serem tratados e exigências do Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação, são especificadas as atividades a fim de elaborar um cronograma para a execução, avaliação e finalização da tese de doutorado:

\begin{enumerate}
\item Revisão Bibliográfica: revisão bibliográfica sobre o tema do projeto, buscando reunir, estudar e organizar as diversas publicações a respeito do assunto;

\item Desenvolvimento da abordagem - Investigação de mecanismos para tratamento de:

\begin{enumerate}
\item Restrições de tempo e espaço;
\item Esquecimento dos dados mais antigos e atribuição de relevância maior aos dados mais recentes;
\item Detecção de desvio de conceito e adaptação do modelo ao novo conceito;
\end{enumerate}

\item Desenvolvimento da abordagem - Proposta de procedimento para geração de modelo de distribuição de dados de um FCD usando aprendizado semissupervisionado, considerando os mecanismos investigados no passo anterior;

\item Implementação e análise dos resultados:

\begin{enumerate}
\item Geração de bases de dados artificiais e seleção de bases de dados de repositórios para usar nos experimentos;
\item Implementação ou adaptação de implementação do método proposto, seguido da execução com os conjuntos de dados definidos no item anterior;
\item Análise dos resultados;
\end{enumerate}

\item Redação da tese: escrita da tese de doutorado e defesa perante banca examinadora.

\item Publicações: Escrita e submissão de artigos para publicação dos resultados obtidos.
\end{enumerate}

A Tabela \ref{Tab:Cronograma} traz a alocação de tempo para a execução das atividades listadas nesta seção, em um cronograma a partir do mês de março de 2015 até a data prevista para defesa da tese, dezembro de 2016. Cada marca (X) corresponde a um mês.

\input{cronograma}

\section{Contribuições Esperadas}

Com este trabalho espera-se obter resultados científicos que contribuirão para o desenvolvimento da área de Aprendizado Semissupevisionado em domínios de Fluxos Contínuos de Dados e para o crescimento e amadurecimento do grupos de pesquisa,  como:

\begin{itemize}
\item Proposta de técnica para aprendizado a partir de exemplos em FCD baseada em aprendizado semissupervisionado, incluindo mecanismos específicos para lidar com algumas das limitações e particularidades deste tipo de domínio, tais como: esquecimento, desvio de conceito, restrições de tempo e espaço;

\item Documentação e ambiente de experimentação para aplicação da técnica proposta a diferentes problemas a fim de:
	\begin{itemize}
		\item Complementar a formação de outros membros do grupo de pesquisa no tema;
		\item Possibilitar a reprodução de experimentos por outros pesquisadores da área de forma simplificada.
	\end{itemize}

\item Publicação da caracterização da técnica proposta e resultados de experimentos em veículos de reconhecida relevância;

\item Aplicação potencial da técnica proposta a domínios para resolução de problemas reais, promovendo convênios com outros pesquisadores de áreas diversificadas;

\end{itemize}